%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Max et min]
Soient $n \in \N^{*}$ et $X_{1}, \ldots, X_{n}$ des variables aléatoires indépendantes ayant la même loi à valeurs dans $\N^{*}$.

On note $F$ la fonction de répartition de $X_{1}$, et on pose $M_{n}=\max \left(X_{1}, \ldots, X_{n}\right)$ et $T_{n}=\min \left(X_{1}, \ldots, X_{n}\right)$.
\begin{enumerate}
\item Exprimer les fonctions de répartition de $M_{n}$ et $T_{n}$ en fonction de $F$ et de $n$.
\item Exprimer $\esperance\left(M_{n}\right)$ et $\esperance\left(T_{n}\right)$ (si elles existent) en fonction de $F$.

On pourra utiliser l'exercice \lienexo{33}.
\item Déterminer la loi de $T_{n}$ lorsque $X_{1}$ suit une loi géométrique de paramètre $p\in \interoo{0 1}$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Les $X_i$ étant à valeurs dans $\N*$, $M_n$ et $T_n$ le sont également.
\begin{enumerate}
	\item Remarquons que, pour tout réel $x$
	\[ (M_n\leq x) \iff \forall i \in \interent{1 n},\quad X_i\leq x
\qeq
   (T_n > x) \iff \forall i\in \interent{1 n},\quad X_i> x.\]
   Alors, pour tout réel $x$
   \begin{align*}
   F_{M_n}(x)=\PP(M_n\leq x) &= \PP\left( \bigcap_{i=1}^n X_i\leq x\right) \\
   				&= \prod_{i=1}^n \PP(X_i\leq x) \text{  par indépendance des $X_i$}\\
   				&= \prod_{i=1}^n F(x) = (F(x))^n.	
   \end{align*}
   Ainsi,
   \[ \boxed{\forall x\in \R,\quad F_{M_n}(x)=(F(x))^n.}\]
   De même 
   \begin{align*}
   \PP(T_n> x) &= \PP\left( \bigcap_{i=1}^n X_i> x\right)\\
   				&= \prod_{i=1}^n \PP(X_i> x) \text{  par indépendance des $X_i$}\\
				&= \prod_{i=1}^n (1-F(x)) = (1-F(x))^n.
   \end{align*}
	Or $\PP(T_n>x) = 1-F_{T_n}(x)$ et finalement 
	\[ \boxed{\forall x\in \R,\quad F_{T_n}(x) = 1- (1-F(x))^n.}\]
 	\item Utilisons l'exercice \lienexo{33}. Sous réserve d'existence,
 	\begin{align*}
 	\boxed{\esperance(M_n)} &= \sum_{k=0}^{+\infty} \PP(M_n>k) \\
 					&= \sum_{k=0}^{+\infty} 1-\PP(M_n\leq k)\\
 					&= \boxed{\sum_{k=0}^{+\infty} 1- (F(k))^n	}
 	\end{align*}
	qui existe si et seulement si cette série converge.\\De même
	\begin{align*}
	\boxed{\esperance(T_n)} &= \sum_{k=0}^{+\infty} \PP(T_n>k)\\
					&= \boxed{\sum_{k=0}^{+\infty} (1-F(k))^n.}	
	\end{align*}
\item Déterminons tout d'abord la fonction de répartition. Si $X_1\suit \mathcal{G}(p)$, alors pour tout entier $k\geq 1$:
\begin{align*}
F(k)=\PP(X_1\leq k) &= \sum_{i=1}^k \PP(X=i) \\
			&= \sum_{i=1}^k p(1-p)^{i-1}\\
			&= p\frac{1-(1-p)^k}{1-(1-p)} = 1-(1-p)^k.
\end{align*}
et donc 
\begin{align*}
F_{T_n}(k) &= 1- (1-F(k))^n = 1-(1-p)^{kn},
\end{align*}
valable également si $k=0$.

Finalement, pour tout $k\in \N*$ 
\begin{align*}
\PP(T_n=k) &= F_{T_n}(k)- F_{T_n}(k-1) \\
	&= 	1-(1-p)^{kn} - (1-(1-p)^{(k-1)n})\\
	&= (1-p)^{(k-1)n}\left(1-(1-p)^{n}\right) = r(1-r)^{k-1} \text{ avec } r=1-(1-p)^n.
\end{align*}
Ainsi
\[ \boxed{T_n \suit \mathcal{G}(1-(1-p)^n).}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
